<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>讀書心得 on 哥布林 . 一起 . 強大</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E8%AE%80%E6%9B%B8%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
    <description>Recent content in 讀書心得 on 哥布林 . 一起 . 強大</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sun, 20 Apr 2025 15:05:40 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E8%AE%80%E6%9B%B8%E5%BF%83%E5%BE%97/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>踏實感的練習</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/reading/%E8%B8%8F%E5%AF%A6%E6%84%9F%E7%9A%84%E7%B7%B4%E7%BF%92/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Apr 2025 15:05:40 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/reading/%E8%B8%8F%E5%AF%A6%E6%84%9F%E7%9A%84%E7%B7%B4%E7%BF%92/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;踏實感的練習&#34;&gt;踏實感的練習&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;離開哥布林洞穴踏入人類社會之後，難免陷入永無止盡的競爭遊戲。尤其 AI 問世之後，大家無非追求更高效的作業方式，以及更多的產出量。然而空虛依舊未被填滿，焦慮也仍然如影隨形，於是我們加倍努力，說服自己付出更多心力，必定能過上幸福快樂的人生……倒帶重來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我們沒有意識到，原來&lt;strong&gt;踏實感是需要刻意練習的&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;洞穴外的世界，太可怕了。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;為何要讀這本書&#34;&gt;為何要讀這本書？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;因為我喜歡看成功人士不快樂的故事，這讓我感覺自己和成功人士的距離，因為大家都不快樂所以縮小了 (誤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好啦，說真的，雖然我和「成功人士」這四個字完全沾不上邊，但每天汲汲營營之後，或多或少也被空虛感糾纏過。原本我以為只是因為錢賺得不夠多，直到看見《&lt;a href=&#34;https://readmoo.com/book/210258617000101?srsltid=AfmBOop12WJ4p5uUiZMHgYSpCtQoXF6O818MHjsCCJfE9JcITPR_xVhm&#34;&gt;踏實感的練習&lt;/a&gt;》書封才猶如醍醐灌頂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原來我缺乏的是踏實感&lt;/strong&gt;！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然錢也是不太夠，不過那又是另一件事情了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接著我研究了作者背景。Brad Stulberg，美國知名的專爛作家和企業教練，也幫助過運動員追求更卓越的表現。他的前兩本著作《一流的人如何駕馭自我》和《一流的人如何保持顛峰 》同樣是暢銷的自我成長書籍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而隨著成功案例不斷累積，他發現就算擁有良好的社經地位和過往成就，仍有許多人不曾感覺真正的滿足或踏實，連他自己也飽受焦慮、冒牌者症候群以及強迫症所苦。為此他重新檢視了自己前兩本著作，佐以大量科學研究以及古今中外的智慧經典，寫出了《踏實感的練習》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這種不卑不亢打臉自己的戲碼深得我心，鐵定要來觀摩觀摩。內容也確實帶給我不少啟發，我會嘗試把印象深刻的部分整理在這篇文章裡面。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;失控的個人英雄主義&#34;&gt;失控的個人英雄主義&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;無論職場還是生活，我們總覺得自己不夠好。Brad Stulberg 將以上現象稱之為&lt;code&gt;個人英雄主義&lt;/code&gt;。而且個人英雄主義藉由現代文化推波助瀾，已經成為所有人生命中的一大課題。個人英雄主義就像死靈法師，攀附在你耳畔催促你要不斷超越自己、逼自己思考更正面，才能夠擁有得比他人更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更可怕的是，個人英雄主義會污染原先美好的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想舉運動為例。從小我們就被告知運動能維持身心健康、釋放壓力，然而在個人英雄主義摧殘之下，運動漸漸曾經淪為我又另一個生活壓力來源：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;短時間內看不見成效等於失敗：怎麼這星期的重量還是上不去？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;增加外表吸引力：結果還是單身，哥布林成為了比較壯的哥布林。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;懲罰性手段：今天吃了麥當勞，如果不運動的話就罪該萬死。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Joseph Campbell 於《千面英雄》中提出英雄旅程的概念，而我認為個人英雄主義就像是被困在旅程中途無法順利蛻變的英雄，努力披荊斬棘結果越陷越深。通常這種時候會有智者之類的角色出來開導，所以我們不妨將 Brad Stulberg 的&lt;strong&gt;踏實感原則&lt;/strong&gt;當作醒悟良言。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，英雄需要&lt;strong&gt;接納自己並擁抱脆弱&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;接納現實與自己&#34;&gt;接納現實與自己&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我們從來不曾感到完全踏實，因為我們並非生活在完整的現實。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;這句話乍聽之下既像科幻小說內容，又像邪教團體佈道，但其實是我們邁向踏實的首要課題。而且我私心認為，也是最困難、最容易被柴米油鹽醬醋茶給掩蓋的修行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者說我們並非生活在完整的現實，是因為人有&lt;strong&gt;動機性推理&lt;/strong&gt;的傾向，翻成白話文就是逃避現實。我們會欺騙自己當前處境其實不嚴重，或是從其他地方尋找先入為主的證據來支持自己的想法。然而一昧將心力放在逃避、抗拒問題上的話，又該如何解決問題呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;承認自己能力不足、判斷失誤，或是認清結果不如預期都非常令人痛苦。也許我們已經非常努力了，但還是只能眼睜睜看著他人享受我們原先期待的成果。不過狀況越是如此，我們就越該&lt;strong&gt;接納現在的自己&lt;/strong&gt;，而不是我們心目中理想的自己，更不是別人眼中我們該成為的樣子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乍聽之下和躺平沒兩樣嘛？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者確實提到這樣的心態容易招來誤會，但接納並非被動放棄，而是告訴自己評估狀況，無論喜歡與否都要認清現實，並接受自己就身在其中。當我們能夠接納自己和現況，就有更多餘裕選擇符合自身價值觀的方式進行回應。&lt;strong&gt;關鍵在於有意識地回應，取代意氣用事地反應&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這邊我還是想舉運動為例，過程有點赤裸難堪，但我相信台灣有許多哥布林同胞遇過類似狀況。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身為一隻哥布林，我從小便身形短小加上相貌不揚，而且從學生時代開始便蒐集了許多好人卡，都快可以折成一朵紙蓮花了。既然沒錢整形，我所能想到的方法只剩雕塑身材，然而就如前面列點所提，哥布林健身後頂多變成比較壯的哥布林，並持續受求偶焦慮所苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;運動固然是好事，但我並沒有接受自己就是不適合、也不可能走帥哥猛男路線的現實，當然也沒有接納當時的自己。我不肯承認自己陷入求偶焦慮的泥淖，我不敢擁抱自身的脆弱。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;擁抱脆弱&#34;&gt;擁抱脆弱&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;脆弱是我們基本的自然狀態，一種一直都在且無法避免的暗流。所以逃避脆弱，就是逃避我們本性的本質。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;本書所提到的脆弱，意思是&lt;strong&gt;對自己坦承，也對他人坦承&lt;/strong&gt;，正面直視自己的弱點與恐懼。我們的擔憂、害怕、羞愧、極度等等負面情緒，我覺得也是脆弱的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人英雄主義強烈要求我們擊潰脆弱，當個永遠正面的完人，否則就會被淘汰出局。但其實脆弱並非我們能隨意割捨的腫瘤，脆弱是我們身而為人的一部分 (好啦，還有哥布林)， 而我們也都很熟悉佛地魔將自己拆成七個分靈體迎來什麼樣的下場。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比起逃避、蠻幹脆弱，Brad Stulberg 在書中鼓勵我們主動擁抱脆弱，而我認為脆弱與接納具有相輔相成的關係：先有接納自己的念頭才有機會認識脆弱，擁抱脆弱後我們便能更接納自己。而且弔詭的是，當我們承認自己並非無所不知或總是井然有序，反而會讓自己更加堅強、踏實，同時也更強大、自信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至少在認清了自己以前被求偶焦慮遮蔽雙眼後，我確實能用坦然的心情面對自己比不上他人的部分，也不會再胡亂踏上錯誤的賽道。而節省下來的心力還能投入到對自己有意義的事物上，好比說此刻撰寫這篇讀書心得、坦承黑歷史。說真的，實際寫下來才發現沒有想像中難為情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現實生活難免產生壓力，我們處於逆境也不是一天兩天的事情。有時意志消沈不代表我們軟弱失敗，只代表我們是平凡的存在。我很喜歡作者於書中提到的其中一種練習：每當我們開始苛責自己或是所處的狀況時，嘗試復誦「這是現在的狀況，我正在盡全力了。」&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;臨在與耐心&#34;&gt;臨在與耐心&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;當我們懂得善用自己的時間、精力以及注意力，專注於有意義的人、事、物上，就更能擁有一個快樂、有意義的人生。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;科學研究發現我們的大腦很難在同一時間進行兩種以上的的認知能力工作，換而言之，&lt;strong&gt;我們自以為多工作業可以提升生產力，其實只能完成約莫一半的作業而已，而且還會降低作業品質以及工作的愉快程度&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個研究成果和 Carl Newport 在《&lt;a href=&#34;https://goblin-stronger.com/posts/reading/%E6%85%A2%E9%80%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8A%9B---%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E6%88%91%E5%80%91%E9%83%BD%E8%AA%A4%E6%9C%83%E7%94%9F%E7%94%A2%E5%8A%9B%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E4%BA%86/&#34;&gt;慢速生產力&lt;/a&gt;》提到的「偽生產力」不謀而合。他認為現代知識工作者習以為常的生產力，其實只是人類將農工時代的傳統生產力強硬移植過來而已，導致大家不甩品質，一昧上演作秀式的裝忙大戲而渾然不知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brad Stulberg 也有類似的想法，不過他進一步推論我們強迫自己忙碌、不停活躍於社交平台或回覆訊息，都是希望傳達「我們存在，而且我們很重要」的訊號。說到底，這很可能又是個人英雄主義在現代文化 (社群平台、必須忙碌否則將被淘汰) 中推波助瀾的結果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但這些終究是外界推送而來的回饋與刺激，真的符合我們內心的期待嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本書作者過往認為成功就像是努力將球送入球門，然而賽場是如此，現實生活可沒有什麼球門，只有每天所下的決定：我們想過上什麼日子？我們該把精力和注意力用在哪裡？我該專注在哪些事情上面。倘若我們願意接納自己，或甚至從脆弱延伸找出以上問題的答案，那便能用覺察取代意志力，慢慢將專注力矯正回真正有意義的人、事、物上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把我們自己想像成園丁，將臨在與注意力當作滋養種子的養分。我們平時灌溉的種子，終將決定我們會成為什麼樣的人。不過現實生活的壓力很難讓我們像個愜意的園丁一樣不受外界雜訊干擾，專心灌溉自己鍾情的花園。當你看見別人園中的花朵開得更加茂盛，心中難免湧現出著急、加快的念頭，然而未經過思考就盲從效法，最終可能只是揠苗助長。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以要時不時提醒自己保持耐心。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>慢速工作力 - 打破生產力迷思</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/reading/%E6%85%A2%E9%80%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8A%9B---%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E6%88%91%E5%80%91%E9%83%BD%E8%AA%A4%E6%9C%83%E7%94%9F%E7%94%A2%E5%8A%9B%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 10:18:19 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/reading/%E6%85%A2%E9%80%9F%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8A%9B---%E4%B9%9F%E8%A8%B1%E6%88%91%E5%80%91%E9%83%BD%E8%AA%A4%E6%9C%83%E7%94%9F%E7%94%A2%E5%8A%9B%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E4%BA%86/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;慢速工作力---也許我們都誤會生產力的意義了&#34;&gt;慢速工作力 - 也許我們都誤會生產力的意義了&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;啊～～生產力，讓人又愛又恨的生產力。每當我們感嘆工作太過忙碌，或是遲遲無法達成目標，提高生產力往往是最終結論。然而隨著一款又一款號稱能提高生產力的應用程式和工具問世，我們依舊受困於永無停歇的工作追逐戰。應許之地就在前方，但無論列車如何加快，隧道永遠看不見盡頭。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;知識工作者疲憊不堪 ── 被越來越殘酷無情的忙碌折磨得筋疲力盡。與其說疫情引發了這項趨勢，倒不如說疫情將最惡劣的過度忙碌推到了令人無法忍受的地步。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Carl Newport 在其最新著作《&lt;a href=&#34;https://readmoo.com/book/210362853000101&#34;&gt;慢速工作力&lt;/a&gt;》提出了上述警訊。大家普遍相信唯有不斷忙碌，才能拿出傑出的工作表現，所以我們追求更快速地回覆電子郵件和 LINE 訊息、努力加入更多場會議、自發延長工作時數……結果換回倦怠以及功能受損的肝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;經過多年的訪談、研究和推敲，Carl Newport 認為知識工作者的問題不在於廣義上的生產力夠不夠高，而在於當前社會大眾對於「**生產力」**一詞從最初便有誤解，導致後續越走越偏。 他提出了一種名為「&lt;strong&gt;慢速工作力&lt;/strong&gt;」的替代方案，倡議用更緩慢的概念來理解生產力的根本意義。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;慢速工作力不需要瘋狂忙碌，就能讓工作既有意義又有價值。Carl Newport 將它分成以下三項原則說明：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;少做一些事情。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;以自然的步調工作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;執著於品質。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;然而就像王道故事決戰前都要先認識反派的成魔之道，我們也需要來了解一下生產力是如何轉變為包著糖衣的詛咒。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;偽戀賺人熱淚偽生產力使人倦怠&#34;&gt;偽戀賺人熱淚、偽生產力使人倦怠&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作者毫不囉唆，直接指出當前知識工作圈認知的生產力是偽生產力~~、是修正主義~~。因為這套生產力其實是從一、二級產業強加移植的。一、二級產業即為農業和製造業。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由於一、二級產業講究於可視的產出，所以生產力定義和追蹤起來非常明確。然而當今知識產業的工作內容千變萬化，光是一個職位就肩負多種職能與責任，而且知識工作相較於傳統農業或製造業有著更高的個人自主性 (大家用自己一套方式工作)，造成&lt;strong&gt;知識工作者始終難以對「生產力」的涵義達成共識&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然討論不出個所以然，不如就直接參考過往的成功經驗吧！於是&lt;strong&gt;知識工作者們紛紛將可見的活動當作實際生產力的粗略替代指標&lt;/strong&gt;。故事的結局我們再熟悉不過：更快的客戶回覆時間、更多陌生開發電話和信件，以及更長的工作時數。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以說知識工作者一直在追逐著海市蜃樓。我尤其對作者這句話印象深刻：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;偽生產力不是一項可以簡單解釋的規範化制度，更像是一種心情 ──&lt;strong&gt;一種透過狂熱動作來支撐有意義活動的總體氛圍&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;簡單來說，偽生產力容易讓大家「裝忙」。加上 Slack、LINE、視訊軟體等工具問世，我們更能不費吹灰之力傳送訊息顯示自己很忙，所以大家花越來越多時間傳訊息、開會，盡可能快速且發了瘋似地討論工作。生活各個角落都塞滿了工作，而我們則虔誠地相信這樣終將能累積成具有意義的東西。講難聽點，我們正盲目崇拜著名為生產力的邪教。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這便是為什麼 Carl Newport 希望邀請大家一起重新思考生產力和工作的本質，並提出可行的替代方案。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;原則一少做些事情&#34;&gt;原則一、少做些事情&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;少做事情可以得到更好的結果？這其實違背了我們當代人對行動的偏好，因為我們普遍相信做越多事情等於擁有更多選擇，所以會產生更多獲取回報的機會。不過 Carl Newport 提出了兩個文學界和商界的案例來挑戰這個觀念：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《傲慢與偏見》的作者珍 . 奧斯汀在人生最繁忙的時期，因緣際會之下大幅減輕了肩上的義務，才終於能夠好好完成最棒的作品，而非民間遙傳的掌握零碎時間撥空寫作。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;賈伯斯重新回到蘋果後，大幅度刪減產品線，將資源和動能投入到少數幾項產品，扭轉了蘋果公司的頹勢。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;少做一些事情不只&lt;strong&gt;增加了用於有效活動的工作時數&lt;/strong&gt;，更&lt;strong&gt;提升了這些時間的品質&lt;/strong&gt;。其實很好理解，因為我們不必到處滅火處理瑣事，而是專心聚焦在少數的重要專案上，便有餘裕嘗試更開闊的可能性。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;努力減少你必須履行的職責，直到你能輕易想像自己擁有綽綽有餘的時間來完成它們。借助較輕的負荷，更充分地投入和推展最重要的少數幾項計畫。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;至於要如何在生活中實踐這個主張，作者提供了以下方法給我們參考。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;減少主要目標才能管理工作量&#34;&gt;減少主要目標才能管理工作量&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;作者認為工作超載並非知識工作與生俱來的詛咒，而是我們管理自身工作量的方式過於粗糙所產生的副作用。針對這個問題，他建議我們&lt;strong&gt;小至每日、大至生涯都該減少主要目標&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每天只做一件大事，能帶來和諧的穩定性和踏實感。實際上我們取得了真正的進展，內心世界也抑制了焦慮。如此步調符合慢速工作力背後的哲學，雖然短期內看似緩慢，但若將鏡頭拉遠，經過數週、數月所累積出的成果將會非常豐碩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這個方法和原子習慣有異曲同工之妙，但我認為更強調「重質不重量」的層面。畢竟一次安排太多目標，後續往往自然消滅到一個都不剩，那還不如聚焦在少數重要的目標上，依循自然、踏實的節奏努力。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;評估新專案或合理的工作量時要考量工作帶來的行政開銷&#34;&gt;評估新專案或合理的工作量時，要考量工作帶來的行政開銷&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;工作不會憑空產生，不是我們為自己設定目標，就是職場受他人委託辦事。這個時候若沒有堅守住「合理的工作量」，就很容易陷入偽生產力的惡性循環中。合理的工作量因人而異，重點是要&lt;strong&gt;對排程保持清晰和可控&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者提醒我們不要忘記&lt;strong&gt;每項職責和任務都伴隨經常性的行政開銷&lt;/strong&gt;。例如為了搜集資訊而衍生的一長串郵件往來，或是無性生殖冒出來的會議。隨著待辦清單逐漸加長，我們得付出的行政開銷稅額就越來越高。由於一天就 24 小時，這些行政雜務勢必擠壓其他核心工作的時間，造成你收好筆電、吞下淚水、打卡下班後回家繼續做那些真正重要的工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外很多時候，讓我們分心的不是實際執行行政瑣事，而是要費心記住它、為它操心的腦力流失。總結來說，如果我們能盡量減少這類準備工作，就能遏止行政開銷稅給工作本身帶來的影響。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有鑑於此，作者建議在&lt;strong&gt;選擇新專案時，要優先考慮行政、瑣碎開銷最少的選項&lt;/strong&gt;，不要把專案難度或總時數當作遴選指標。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;採取拉式作業模式來維持合理工作量&#34;&gt;採取拉式作業模式來維持合理工作量&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;作者發現許多人日常工作都是採用「推式作業」，也就是一旦判定手上任務該由其他人接手就直接將工作給推過去，也不理會對方是否早已工作量爆表。能當甩鍋方當然痛快，但我們更常淪為目睹工作不斷被推過來的接收方。因此 Carl Newport 提倡改採「&lt;strong&gt;拉式作業&lt;/strong&gt;」模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所謂拉式作業是指工作會先掉入暫存區，當我們確定現役工作區出現空檔，再主動從暫存區拉入新的工作。這樣的好處是整體流程步調將隨著運作最緩慢的階段開始調整，如此透明性進而幫助工作者找出系統失衡的地方。上述當然是理想狀態，而我們都知道現實總骨感，因此作者也建議我們&lt;strong&gt;以共事者察覺不到的方式，將拉式工作模式帶入到制度中&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者指出我們常誤以為共事者只關心盡快取得成果，但其實很多時候他們真正想要的是能將工作交付出去，壓根不擔心對方會不會完成工作。觀察到這點後，我們應該適時提出「&lt;strong&gt;反向任務清單&lt;/strong&gt;」，要求對方花更多時間說明需求，這樣除了讓後續執行更加順利，有時甚至能直接讓對方打消推派工作的念頭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以一份淺移默化的拉式工作流程大概長這樣：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;新工作先到暫存區&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我們讓對方知道反向任務清單的資訊&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>讀書心得 - 給予</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/reading/giveness/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jan 2025 17:04:19 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/reading/giveness/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;施比受更有福終究是迷信和話術嗎&#34;&gt;施比受更有福終究是迷信和話術嗎？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Giveness&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/img/kelly-sikkema-XX2WTbLr3r8-unsplash.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從小我們都被灌輸「施比受更有福」的觀念，即使幫助他人沒有即時性的好處，也&lt;strong&gt;應該&lt;/strong&gt;要慷慨解囊。然而隨著年紀增長、見識開闊才赫然發現，似乎那些凡事以自身利益出發的人往往更有成就。然後我們不免感嘆又被師長狠狠騙了一輪，就像好好讀書工作，自然能交到女朋友一樣，卻忘了哥布林終究是異性絕緣體。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;難道「施比受更有福」真的只是用來騙小孩的話術嗎？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;華盛頓商學院教授&lt;a href=&#34;https://readmoo.com/book/210148666000101?srsltid=AfmBOorYibdFTpk5g1DJ42yVkdI3pj3qVh8yS1ICKuw8E5xFts2S6Ucu&#34;&gt;亞當 . 葛蘭特的《給予》&lt;/a&gt;一書就在回應這個看似成理的誤解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他同意&lt;strong&gt;我們的成功取決於我們與他人互動的方式&lt;/strong&gt;，但與其選擇盡量搜刮利益，或許不計較得失、盡可能貢獻出最大價值才是終極的成功之道。他在書中從四大領域切入，探討索取者、互利者、給予者的差異：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;人脈交際 - 新建人脈與鞏固舊有人脈&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;合作原則 - 與同事高效合作並贏得信任與尊敬&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;評價他人 - 培育人才，並激發他人潛力&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;影響他人 - 表達、銷售、協商以及發揮影響力&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;結果他發現了一個令人意想不到的模式：&lt;strong&gt;表現最差和最好的人都是給予者&lt;/strong&gt;。還有這種事情？最好和最爛的全包牌就對了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根據他的研究，樂於付出確實可能成為絆腳石，不過這是在零和或非輸即贏的情況下才容易發生。而這種非黑即白的場面對大眾來說比較好理解，所以造成給予者通常沒有好下場的誤解。實際上，&lt;strong&gt;人生中並非一場零和賽局，而選擇成為給予者從長遠來看，往往能夠滿載而歸&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中還有一個關鍵：現代資訊傳播越來越方便及快速，有利於給予者脫穎而出。因為給予者要贏得他人善意和信任需要一些時間，而現代社會在社交媒體加持下，人際關係和聲譽建立起來都更加容易，加快了給予者邁向成功的腳步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下我們就先來看看亞當 . 葛蘭特發現給予者在人脈經營方面的獨特認知。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;給予者對人脈的認知創造價值&#34;&gt;給予者對人脈的認知：創造價值&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人脈是替所有人創造價值的管道，而非獨善其身的工具&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一般索取者和互利者在人脈網絡中也會付出，但他們付出是策略性的，也就是期待對方投桃報李，或甚至 ROI 爆表。所以一旦對方無法在短期內回報他們，索取者和互利者便不願意為對方付出，因為投資報酬率太差了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相較之下，給予者相信&lt;strong&gt;人脈是替大眾創造價值的管道&lt;/strong&gt;。他們也相信秉持創造價值的信念付出，可以徹底改造傳統的利益交換思維，讓人脈網絡中的所有成員最大稱度受惠。人人有飯吃、人人有功練。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理念很好，聽起來很偉大，但回到現實，這樣做憑什麼讓給予者成為人脈網絡中的最終贏家？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;給予者是人脈網絡中注入能量的太陽&#34;&gt;給予者是人脈網絡中注入能量的太陽&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;del&gt;東方紅、太陽升，東方出了個毛澤東&lt;/del&gt; 亞當 . 葛蘭特提出傳統研究社群網絡的學者習慣追蹤資訊交換，也就是人與人之間傳遞知識的狀況，但後來發現&lt;strong&gt;人脈網絡中的能量也能夠繪製出來&lt;/strong&gt;。而且畫出來宛若星系模型一般。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在「能量網絡圖」中，索取者就像黑洞，不斷吸走旁人的能量；而給予者則像太陽替旁人創作貢獻的機會，自然容易取得好感、信任、聲望。我知道太靠近太陽會被燒成灰，那我們不妨想像給予者像冬天難得探頭的暖陽，任誰都想沐浴在其溫暖的光輝之下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;給予者更容易和次要休眠人脈搭上線&#34;&gt;給予者更容易和次要、休眠人脈搭上線&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一般我們想到人脈，都會聯想到業務做陌生開發，越多新鮮、強烈的連結越好，但亞當 . 葛蘭特提出了另一種思維：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;主要人脈可提供強而有力的連結，但次要人脈則是良好的中介橋樑，是取得新資源的高效管道。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;因為我們親近的主要人脈通常跟我們處在差不多的社交圈、同溫層，所以次要人脈比較可能帶我們深入不同的人脈網絡，找到更多潛在機會。休眠人脈同理，而且聯絡休眠人脈還能避免與次要人脈交涉的尷尬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到給予者本身。給予者平時慷慨分享自己的知識和技術但不談利益交換，這樣當他們尋求幫助時，大家通常都非常樂意協助。換個角度想，給予者等於取得主要人脈和次要人脈好處的捷徑：&lt;strong&gt;透過主要人脈的信任，搭配上次要人脈的資訊，順利重新搭上線&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;給予者的人脈所帶來的價值通常更持久&#34;&gt;給予者的人脈所帶來的價值通常更持久&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;綜合上述原因，儘管給予者和索取者都可能經營出廣大的人脈，但&lt;strong&gt;給予者更能夠經營出兼具廣度和深度的人脈&lt;/strong&gt;。而這樣的人脈長期價值通常更加可觀。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;索取者因為擅長向上管理而得勢，卻也因此容易在得勢後虧待同儕或下屬，而被他眼中「好了，這傢伙沒有利用價值啦」的人反咬而失勢。至於互利者人脈因為其利益交換掛帥的特性，廣度遜於給予者和索取者。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;給予者注重價值創造及團隊成就&#34;&gt;給予者注重價值創造及團隊成就&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;談到團隊合作，我們要先有個認知，那就是&lt;strong&gt;即便看似獨立的腦力工作，也十分倚重團隊合作&lt;/strong&gt;。我們常以為知識工作者能夠將知識打包帶走，但事實上就算是公認的聰明狠角色，少了團隊一樣難以大施長才。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面提過給予者在人脈網絡中就像太陽為他人注入能量。來到團隊合作層面，給予者會&lt;strong&gt;用自己的才智來放大他人的智慧與能力&lt;/strong&gt;，讓大家頭上燈泡亮起來、士氣大振。而這也和給予者對於成功的定義與想像有關，他們認為團體共存共榮、集結眾人之力才能帶來力量，若自己對團體有所貢獻，所有人都會有更好的成就，而這便是所謂的成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過要強調，&lt;strong&gt;給予者並非全然不在意自己的發展，只是他們選擇用不同的途徑來達成目標&lt;/strong&gt;。表現最差的給予者 (濫好人)，以及表現最好的給予者差別即在與此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;給予者注重團隊成就避免責任認知偏誤&#34;&gt;給予者注重團隊成就，避免責任認知偏誤&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;責任認知偏誤 (responsibility bias)&lt;/strong&gt; 是指我們會放大自己在團體中的貢獻比例，而大多數人之所以會產生責任認知偏誤，和「資訊失調」有關。也就是說，我們深知自己給予了多少，卻不一定清楚別人付出多少，因此到了判斷功勞該歸於誰的時候，泰半較為在意自己的貢獻。索取者尤其容易產生責任認知偏誤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而由於給予者對成功的定義著重在創造價值、共存共榮，自然會注意整個團隊的成就，相較之下不容易出現責任認知偏誤。你好、我好、大家好。我多給一點、你多給一點、大家都多給一點，這塊餅就越來越大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;給予者能為團隊營造出心理安全感&#34;&gt;給予者能為團隊營造出心理安全感&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;所謂的心理安全感是指大家在團體中&lt;strong&gt;相信自己做有風險的事情也不會受到懲罰&lt;/strong&gt;。根據研究，這樣的環境有助於學習以及創新，畢竟人只要想著「我就怕會被罵啊」，便容易裹足不前、不敢接受新事物或挑戰。而給予者平時嚴以律己、寬以待人，尤其能為團隊營造心理安全感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，由於給予者具備同理心，通常能夠克服「觀點落差」。舉例來說，今天團隊有人失戀了，身為一隻普通的哥布林此生自然和戀愛無緣，因此容易評論：「對象再找就好啦，幹嘛搞到像世界末日一樣啊？」但若是具備同理心的給予型哥布林則會反思：「嗯……雖然我是個戀愛絕緣體，沒有失戀的經驗，但那想必很難受、需要時間和空間來調適吧」，因而選擇給予對方心情上的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;team&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/img/vlad-hilitanu-1FI2QAYPa-Y-unsplash.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;給予者的協商之道&#34;&gt;給予者的協商之道&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;提及影響力，我們習慣聯想到講話鏗鏘有力、態度堅定不移、不放手直到夢想到手的索取型人物。但亞當 ．葛蘭特發現，給予者在協商、發揮影響力方面其實不輸他人，關鍵就在於&lt;strong&gt;柔軟溝通術&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;柔軟溝通術重視他人的觀點和利益&#34;&gt;柔軟溝通術：重視他人的觀點和利益&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;採取柔軟溝通法的人通常言語平實，不把話說滿，會大量聆聽別人的意見，他們言談間流露出自己的不完美及短處，也會使用免責的話語、委婉的規避語及不確定的語氣。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;老實說看到這邊，我對於免責的話語和不確定的語氣心存懷疑，這樣真的能夠取信於人嗎？不知道是不是翻譯的問題，但我認為作者想強調的應該是：&lt;strong&gt;用討論的心態，從對方的觀點和利益出發去溝通。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自由書寫術 - 找回靈感的絕佳方法</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/reading/%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%9B%B8%E5%AF%AB%E8%A1%93---%E6%89%BE%E5%9B%9E%E9%9D%88%E6%84%9F%E7%9A%84%E7%B5%95%E4%BD%B3%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 15:16:56 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/reading/%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%9B%B8%E5%AF%AB%E8%A1%93---%E6%89%BE%E5%9B%9E%E9%9D%88%E6%84%9F%E7%9A%84%E7%B5%95%E4%BD%B3%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>學會自由書寫，主動挖掘靈感，解放大腦內的豐富素材。不用再煩惱沒有好想法了！</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
